\section{Soluciones débiles}
\label{section6.1.1}

\subsection{Definición de las soluciones y la unicidad en trayectoria y en ley}

Supongamos que:
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	\sigma(t,x)&=\left\{\sigma_{ij}(t,x)\right\}_{\begin{smallmatrix}1\leq j\leq d\\ 1\leq j\leq m\end{smallmatrix}}\colon \mathbb{R}_+ \times \mathbb{R}^d \to \mathbb{R}^d \otimes \mathbb{R}^m,\\
	b(t,x)&=\left\{ b_i(t,x)\right\} _{1\leq i\leq d}\colon \mathbb{R}_+ \times \mathbb{R}^d \to \mathbb{R}^d,
	\end{aligned}
\end{equation*}
son aplicaciones {\itshape medibles y localmente acotadas} (i.e. acotadas sobre compactos).

Consideramos la siguiente {\itshape ecuación diferencial estocástica} ({\itshape en not.} EDE) o {\itshape ecuación de It\^{o}}:
\begin{equation}
	\label{eq:6.1.1}
	\begin{aligned}
	X_t&=X_0+\int_{0}^{t} \sigma(s,X_s)dW_s +\int_{0}^{t}b(s,X_s)ds, \quad t\geq 0.
	\end{aligned}
\end{equation}
%E: Agregue un espacio
\begin{definicion}
	\label{def6.1.1}
	Un sistema $(\Omega,\mathcal{F},P,\left\{\mathcal{F}_t\right\}_{t\geq 0},\left\{W_t\right\}_{t\geq 0},\left\{X_t\right\}_{t\geq 0})$ se llama {\it solución débil de la EDE (\ref{eq:6.1.1}) con respecto a } $(\sigma ,b)$ si:
	\begin{enumerate}[$(i_{1})$]
		%E: Elimine una formula en los parentesis del 1, los indices estan diferentes pero no estoy seguro como modificarlos
		\item  $(\Omega,\mathcal{F},P,\left\{\mathcal{F}_t\right\}_{t\geq 0})$ es un espacio de probabilidad filtrado.

		\item $ \left\{W_{t}^{T}\right\}_{t\geq 0} =\left\{(W_{t}^{1},\dots,W_{t}^{m})\right\}_{t\geq 0}$ es $\mathcal{F}_{t}$-M.B. $m$-dimensional.
		%E: Agregue tilde que faltaba.
		\item $\left\{X_t\right\}_{t\geq 0}$ es un proceso continuo de valores en $\mathbb{R}^d$ y $\widetilde{\mathcal{F}}_{t}$-adaptado, donde $\widetilde{\mathcal{F}}_{t}=\mathcal{B}(\mathcal{F}_t\cup \mathcal{N}), \mathcal{N}$ son los conjuntos insignificantes de $\mathcal{F}$.

		\item Se tiene
		\begin{equation*}
			\begin{aligned}
			P\left(\int_{0}^{T}\|\sigma(s,X_s)\|^2ds<\infty; \ \ \ \forall T>0\right)&=1,\\
			P\left(\int_{0}^{T}\|b(s,X_s)\|ds<\infty; \ \ \ \forall T>0\right)&=1.
			\end{aligned}
		\end{equation*}

		\item {\itshape P-c.s.} para todo $t\geq 0$ se cumple (\ref{eq:6.1.1}).
	\end{enumerate}
Claro que $X_0$ es $\mathcal{F}_0$-medible y se llama {\itshape la condición inicial}.
\end{definicion}

A menudo usaremos la forma diferencial de (\ref{eq:6.1.1}) dada por
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	dX_t&=\sigma(t,X_t)dW_t+b(t,X_t)dt, \ \ t\geq 0.
	\end{aligned}
\end{equation*}

La EDE (\ref{eq:6.1.1}) se escribe de modo equivalente como
\begin{equation}
	\label{eq:6.1.2}
	\begin{aligned}
	X_t&=X_0+\sum_{j=1}^{m}\int_{0}^{t}\sigma_j(s,X_s)\,dW_{s}^{j}+\int_{0}^{t}b(s,X_s)\,ds, \quad t\geq 0,
	\end{aligned}
\end{equation}
(donde $\sigma_j$ representa el renglón {\itshape j} de la matriz $\sigma$) o usando los componentes, como
\begin{equation}
	\label{eq:6.1.3}
	\begin{aligned}
	X_{t}^{i}&=X_{0}^{i}+\sum_{j=1}^{m}\int_{0}^{t}\sigma_{ij}(s,X_s)\,dW^j+\int_{0}^{t}b_i(s,X_s)\,ds, \quad t\geq 0, \quad 1\leq i\leq d.
	\end{aligned}
\end{equation}

\begin{observacion}
	\label{obs6.1.2} Frecuentemente sólo especificaremos el proceso $\{X_t\}_{t\geq 0}$ o la pareja $\left(\{W_t\}_{t\geq 0}, \{X_t\}_{t\geq 0}\right)$ de la solución
	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		\left(\Omega,\mathcal{F},P,\left\{\mathcal{F}_t\right\}_{t\geq 0},\left\{W_t\right\}_{t\geq 0},\left\{X_t\right\}_{t\geq 0}\right)
		\end{aligned}
	\end{equation*}
	de la EDE (\ref{eq:6.1.1}) y simplemente diremos que $\{X_t\}_{t\geq 0}$ o que la pareja $\left(\{W_t\}_{t\geq 0}, \{X_t\}_{t\geq 0}\right)$ es {\itshape solución débil de} (\ref{eq:6.1.1}).
\end{observacion}
%E: Agregue un espacio despues de donde dice con respecto a
\begin{definicion}
	\label{def6.1.3}
	Sea $\mu\in \mathcal{P}r(\mathbb{R}^d)$. Se dice que una solución $\{X_t\}_{\geq 0}$ de (\ref{eq:6.1.1}) tiene la {\itshape distribución inicial} $\mu$ si $P\circ X_{0}^{-1}=\mu$. En este caso diremos que $\{X_t\}_{\geq 0}$ es una {\itshape solución débil con respecto a } $(\mu,\sigma,b)$.
\end{definicion}
%E: La referencia de $(j_4)$ creo debe de cambiarse no estoy seguro pues en ele texto fisico se numera con i_1, i_2, etc
% pero aun asi se muestra j4. ?????, tambien cambie la referencia
\begin{observacion}
	\label{obs6.1.4}
	Las condiciones de $(j_4)$ aseguran que las integrales que aparecen en (\ref{eq:6.1.1}): la integral de Lebesgue $\int_{0}^{t}b(s,X_s)ds$ y la integral de It\^{o} $\int_{0}^{t}\sigma(s,X_s)dW_s$, estudiada en el Capítulo 4, están bien definidas.
\end{observacion}

\begin{observacion}[¡Importante!]
	\label{obs6.1.5} Si
	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		\left(\Omega,\mathcal{F},P,\left\{\mathcal{F}_t\right\}_{t\geq 0},\left\{W_t\right\}_{t\geq 0},\left\{X_t\right\}_{t\geq 0}\right)
		\end{aligned}
	\end{equation*}
	es solución débil de (\ref{eq:6.1.1}) entonces dado un espacio de probabilidad filtrado (posiblemente diferente) $\left(\Omega',\mathcal{F}',P',\left\{\mathcal{F}'_t\right\}_{t\geq 0}\right)$ y sobre él un $\mathcal{F}'_t$-M.B. $\{W'_t\}_{t\geq 0}$ {\itshape no necesariamente se tiene} la existencia de un proceso estocástico $\{X'_t\}_{t\geq 0}$ tal que el sistema
	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		\left(\Omega',\mathcal{F}',P',\left\{\mathcal{F}'_t\right\}_{t\geq 0},\left\{W'_t\right\}_{t\geq 0},\left\{X'_t\right\}_{t\geq 0}\right)
		\end{aligned}
	\end{equation*}
	sea solución de (\ref{eq:6.1.1}).
\end{observacion}

\begin{definicion}
	\label{def6.1.6}
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item Decimos que la EDE (\ref{eq:6.1.1}) tiene {\itshape solución débil única en trayectoria} si para cada dos soluciones
		\begin{equation*}
			\begin{aligned}
			\left(\Omega,\mathcal{F},P,\left\{\mathcal{F}_t\right\}_{t\geq 0},\left\{W_t\right\}_{t\geq 0},\left\{X_t\right\}_{t\geq 0}\right), \\
			\left(\Omega,\mathcal{F},P,\left\{\mathcal{F}_t\right\}_{t\geq 0},\left\{W_t\right\}_{t\geq 0},\left\{X'_t\right\}_{t\geq 0}\right),
			\end{aligned}
		\end{equation*}
		tales que $P\left(X_0 =X'_0\right)=1$, entonces $X$ y $X'$ son indistinguibles, es decir,\\ $P\left(X_t=X'_t; \forall t\geq 0\right) =1$, o de modo equivalente (debido a que $X$ y $X'$ son continuos) $P\left(X_t=X'_t\right)=1$, para cada $t\geq 0$ (véase Lema 1.1.17).
		\item Decimos que la EDE (\ref{eq:6.1.1}) tiene {\itshape solución débil única en ley} (o {\itshape única en distribución}) {\itshape correspondiente a la ley inicial} $\mu\in\mathcal{P}r(\mathbb{R}^d)$ si para cada dos soluciones
		\begin{equation*}
			\begin{aligned}
			\left(\Omega,\mathcal{F},P,\left\{\mathcal{F}_t\right\}_{t\geq 0},\left\{W_t\right\}_{t\geq 0},\left\{X_t\right\}_{t\geq 0}\right), \\
			\left(\Omega',\mathcal{F}',P',\left\{\mathcal{F}'_t\right\}_{t\geq 0},\left\{W'_t\right\}_{t\geq 0},\left\{X'_t\right\}_{t\geq 0}\right),
			\end{aligned}
		\end{equation*}
		tales que
		\begin{equation*}
			\begin{aligned}
			P\circ X_{0}^{-1}&= P'\circ \left[X'_0\right]^{-1}&= \mu,
			\end{aligned}
		\end{equation*}
		entonces $X$ y $X'$ tienen la misma distribución sobre $\Omega ^{\mathbb{R}_+,d}= C\left(\mathbb{R}_+,\mathbb{R}^d\right)$. Si se cumple lo anterior para cada $\mu\in Pr(\mathbb{R}^d)$ se dice que (\ref{eq:6.1.1}) tiene {\itshape solución única en ley} (o {\itshape única en distribución}).
	\end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{definicion}
	\label{def6.1.7}
	Una solución débil $\left\{X_t\right\}_{t\geq 0}$ de (\ref{eq:6.1.1}) se dice que es {\itshape solución fuerte} si $X_t$ es $\widetilde{\mathcal{F}}_{t}^{W}$-adaptado.
\end{definicion}

\begin{observacion}
	\label{obs6.1.8}
	La unicidad en ley {\itshape no} implica la unicidad en trayectoria como lo muestra el siguiente ejemplo.
\end{observacion}

\begin{ejemplo}[Tanaka]
	\label{ejems6.1.9} 
	Considere la EDE
	\begin{equation}
		\label{eq:6.1.4}
		\begin{aligned}
		X_t&=\int_{0}^{t}\sigma(X_s)dW_s, \ \ \ \forall t\geq 0,
		\end{aligned}
	\end{equation}
	donde
	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		\sigma(x)&=\begin{cases}
		-1 &  \text{ si $x<0$}, \\
		1 &  \text{ si $x\geq 0$}.
		\end{cases}
		\end{aligned}
	\end{equation*}
	Es claro que cada solución de (6.1.4) es un M.B real. En efecto $X\in \mathcal{M}_{c}^{\text{loc}}$ y \\ $\prec X\succ_{t}=\int _{0}^{t}\left[\sigma(X_s)\right]^2 ds=t$ y por el Teorema 4.2.15 resulta que $X$ es M.B..

	Por lo tanto {\itshape se sigue la unicidad en ley}.

	Por otra parte si $(W,X)$ es una solución, entonces $(W,-X)$ nuevamente es solución y como $X$ y $-X$ no son indistinguibles se desprende que {\itshape no se cumple la unicidad en trayectoria}.

	Ahora probaremos que {\itshape existe una solución débil} de (\ref{eq:6.1.4}).

	Para esto sea $\left\{X_t\right\}_{t\geq 0}$ un $\mathcal{F}_t$-M.B. real definido sobre un espacio de probabilidad $\left(\Omega, \mathcal{F}, P\right)$, por ejemplo $X$ puede ser el M.B. canónico $\{\pi_t\}_{t\geq 0}$ definido sobre el espacio canónico $\left(\Omega^{\mathbb{R}_+,d}, \mathcal{B} \left(\Omega^{\mathbb{R}_+,d}\right), W^{\mathbb{R}_+,d}\right)$, y definamos
	\begin{equation}
		\label{eq:6.1.5}
		\begin{aligned}
		W_t&=\int_{0}^{t}\sigma(X_s)\,dX_s; \quad t\geq 0.
		\end{aligned}
	\end{equation}
	Como $\prec W\succ_t=t$, para cada $t\geq 0$, resulta que $W$ es $\widetilde{\mathcal{F}}_t$-M.B., donde $\widetilde{\mathcal{F}}_t=\mathcal{B}(\mathcal{F}_t\cup\mathcal{N}),\mathcal{N}$ es la colección de todos los conjuntos insignificantes de $\mathcal{F}$. Luego
	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		\int_{0}^{t}\sigma(X_s)\,dW_s&=\int_{0}^{t}\sigma(X_s)\,\sigma(X_s)\,dX_s&=\int_{0}^{t}dX_s&=X_t,
		\end{aligned}
	\end{equation*}
	lo que muestra que $(W,X)$ es solución débil de (\ref{eq:6.1.5}).
\end{ejemplo}

\begin{observacion}
	\label{obs6.1.10}
	En el ejemplo anterior notamos que
	\begin{equation}
		\label{eq:6.1.6}
		\begin{aligned}
		\widetilde{\mathcal{F}}_{t}^{W} \subset \widetilde{\mathcal{F}}_{t}^{X}; \quad \forall t\geq 0.
		\end{aligned}
	\end{equation}
	Se puede probar que la inclusión de (\ref{eq:6.1.6}) es {\itshape estricta} (véase Karatzas-Shreve [98] -pág. 302) y consecuentemente la EDE (\ref{eq:6.1.5}) {\itshape no puede tener ninguna solución fuerte}.
\end{observacion}

\begin{observacion}
	\label{obs6.1.11} 
	La existencia de una solución fuerte {\itshape no implica} la unicidad en trayectoria como lo muestran los siguientes ejemplos.
\end{observacion}

\begin{ejemplo}[2]
	\label{ejems6.1.12}
	Sea la EDE (de hecho en una ecuación determinista)
	\begin{equation}
		\label{eq:6.1.7}
		\begin{aligned}
		X_t&=\int_{0}^{t}|X_s|^{\alpha}ds, \quad \forall t\geq 0.
		\end{aligned}
	\end{equation}
	Para $\alpha\geq 1$ la ecuación (\ref{eq:6.1.7}) tiene sólo la solución $X\equiv 0$ y para $0<\alpha<1$ la ecuación (\ref{eq:6.1.7}) tiene las soluciones
	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
		X_t&= (\beta t)^{\frac{1}{\beta}},\quad (\beta=1-\alpha),\quad \forall t\geq 0, \\
		X_t&= 
		\begin{cases}
			0 &  \text{si}\quad 0\leq t\leq s, \\
			[\beta (t-s)]^{\frac{1}{\beta}} &  \text{si}\quad s\leq t<\infty.
		\end{cases}
		\end{aligned}
	\end{equation*}
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
	\label{ejems6.1.13} ({\itshape Girsanov}). La EDE
	\begin{equation}
		\label{eq:6.1.8}
		\begin{aligned}
		X_t&=\int_{0}^{t}|X_s|^{\alpha}dW_s; \quad \forall t\geq 0,
		\end{aligned}
	\end{equation}
	tiene como única solución $X\equiv0$
	si $\alpha\geq\frac{1}{2}$ y una infinidad de soluciones si $0<\alpha<\frac{1}{2}$ (véase Observación 2.17). Además (\ref{eq:6.1.8}) {\itshape no presenta unicidad en ley} si $0<\alpha<1$ (véase Karatzas-Shreve [98] -pág. 355).
\end{ejemplo